% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Tesi.tex
% !TeX spellcheck = it_IT

%************************************************
\chapter{Descrizione dell'argomento}
\label{cap:descrizione}
%************************************************
\section{Problema da risolvere}
\label{problemadarisolvere}
Lo scopo di questa tesi è quello di calcolare e visualizzare in modo corretto l'erosione del territorio nell'area geografica scelta. Come già accennato nell'introduzione, si può scegliere qualunque area geografica superiore a un metro quadro\footnote{Dimensione minima sotto la quale i file formato raster non possono andare per come sono strutturati e perché altrimenti l'errore del dato renderebbe inutilizzabile il dato stesso} per avere una esaminazione corretta. 

Questa tesi si basa sull'utilizzo di dati di vario genere:

\begin{itemize}
\item \textbf{Dati pluviometrici}: ottenuti da una serie di stazioni di monitoraggio delle precipitazioni, vengono successivamente rielaborati per essere resi utili per gli scopi dela tesi. Questi dati infatti devono essere "estrapolati" in modo coerente alla granularità del resto dei dati presi in esame
\item \textbf{Dati geomorfici}: sono la composizione geomorfica del territorio preso in esame, con particolare interesse verso le pendenze, le altimetrie puntuali e la struttura di composizione del territorio
\item \textbf{Dati di copertura del suolo}: cosa c'è sopra al terreno preso in esame, che influisce sull'erosione del terreno sottostante.
\item \textbf{Misure di prevenzione dell'erosione}: mappatura delle forme di prevenzione dell'erosione sul terreno preso in considerazione.
\end{itemize}

Questi dati vengono riadattati per seguendo le indicazioni date dal modello\ref{definizionedelmodello} permettendo così una prima forma di controllo sui dati.

\subsection{Definizione del modello}
\label{definizionedelmodello}

Il modello matematico su cui si basa questa tesi è un modello \rusle che utilizza una serie di file di tipo raster per l'input e l'output delle informazioni.

Il \textbf{R}evised \textbf{U}niversal \textbf{S}oil \textbf{L}oss \textbf{E}quation che altro non è che una serie di equazioni che permettono di calcolare la percentuale di suolo perso in un determinato periodo di tempo in base a dei parametri passati dall'utente.

Il problema può essere descritto nell'equazione
\begin{equation} \label{eq:main}
A = R * K * LS * C * P
\end{equation}

in cui
\begin{itemize} 
	\item \textbf{A} corrispondente alla perdita di suolo annua
	\item \textbf{R} erosività delle precipitazioni
	\item \textbf{K} erodibilità del suolo
	\item \textbf{LS} rapporto tra la lunghezza e la pendenza
	\item \textbf{C} fattore di copertura del suolo
	\item \textbf{P} i parametri delle misure di prevenzione dell'erosione
\end{itemize}

Tutti questi dati sono forniti sotto forma di file di tipo raster che vengono poi elaborati per ottenere il file raster corrispondente alla perdita di suolo annuo. Fa eccezzione il parametro P, che puo' venire omesso e rimosso dall'equazione, visto che in caso non ci siano misure di prevenzione dell'erosione il valore corrispondente al punto della matrice corrisponde a 1 diventando ininfluente nell'equazione \ref{eq:main} che diventa

\begin{equation} \label{eq:main_not_P}
A = R * K * LS * C
\end{equation}

\subsection{R o erosività delle precipitazioni}
Il parametro R rappresenta quanto le precipitazioni in una determinata area geografica. Viene fatto attraverso dati pluviometrici. Questi ultimi non sono dati con risoluzione temporale pari a un singolo evento meteorico ma da equazioni semplificate per ottenere il parametro da i dati di precipitazioni annue.

\begin{equation}\label{eq:r}
	R = \sum_{i=1}^{n} \frac{p_i}{n}
\end{equation}
In questa equazione
\begin{itemize}
	\item \textit{n} corrisponde al numero di anni in cui si ha lo storico pluviometrico
	\item \textit{$p_i$} corrisponde alle precipitazioni dell'$i$-esimo anno.
\end{itemize}

Questo permette una approssimazione utile per l'applicazione del modello \rusle.

\subsection{K o erodibilità del suolo}

Il parametro K rappresenta quanto il terreno puo' essere eroso. Questo dipende molto da come  strutturato il terreno, dalla sua composizione geologica e da alcune caratteristiche fisiche e chimiche dello stesso.

Questo tipo di dato non è disponibile per aree geografiche di grosse dimensioni per cui è stata fatta una regresione matematica su dati sulla tessitura del terreno dell'area interessata. Questo ha permesso la creazione di un modello matematico descritto dall'equazione di Romkens che permette la creazione di una stima più precisa (per quanto riguarda i nostri scopi) dell'erodibilità del suolo.

\begin{equation}\label{eq:k}
	K=0,0034 + 0,0405 * \exp{-0,5\left( \dfrac{(\log(D_g)+1,659)^2}{0,7101} \right) }
\end{equation}

In cui $D_g$ è il diametro medio pesato rispetto alla classi tessiturali dominanti in mm.
La formula è comunque rispettata anche se i dati sono ottenuti tramite regressione matematica. Questo permette di non avere differenze notabili tra un K misurato e un K ottenuto tramite regressione.

\subsection{LS rapporto tra lunghezza e pendenza}
LS rappresenta un rapporto tra lunghezza e pendenza a meno di due parametri $m=0,4$ e $n=1,3$, che vengono definiti per convenzione.
\begin{equation}\label{eq:ls}
	LS = \left(  \dfrac{A}{22,13} \right)^m
	\left(  \dfrac{\sin(\alpha)}{0,0896} \right)^n
\end{equation}

L'equazione \eqref{eq:ls} viene modificata nella \eqref{eq:ls:edit} per ottenere una equazione che meglio rappresenti superfici con elevata complessità topografica e/o alta variabilità di pendenze in modo da essere più coerente con la granularità dei dati ottenuti.

\begin{equation}\label{eq:ls:edit}
LS=\left( \dfrac{flowacc * cellsize}{22,13}\right)^{04} \left( -1,5+\dfrac{17}{1+ e^{2,3-6,1*\sin{\alpha}}} \right)
\end{equation}

In cui
\begin{itemize}
	\item \textit{flowacc} corrisponde all' UCA  o numero di pixel tramite i quali l'acqua defluisce nell'area precisa di pixel
	\item \textit{cellsize} dimensione dei pixel
	\item \textit{$\alpha$} pendenza dell'area
\end{itemize}

\subsection{C o fattore di copertura del suolo}
Il fattore C è un rapporto tra la perdita di suolo in precise condizioni di copertura e la perdita di suolo nel caso il terreno sia privo di qualunque protezione.
Attualmente sono state fornite quarantaquattro classi di copertura di terreno con altrettanti valori del fattore C.

\egrave possibile anche utilizzare i dati provenienti da sensori di tipo AVHRR\footnote{Advance Very High Resolution Radiometer} con cui si calcola l'indice  NDVI\footnote{Normalized Difference Vegetation Index} che varia tra $1$ e $-1$

\begin{equation}\label{eq:c}
	C=\exp\left( -\alpha \dfrac{NDVI}{\beta -NDVI} \right)
\end{equation}

\subsection{P o prevenzione dell'erosione}
Fattore rappresentante misure di controllo quali sistemi di drenaggio, terrazzamenti e sistemi specifici di coltivazione.
Questo viene rappresentato sotto forma di un coefficiente a dimensionale compreso tra $0$ e $1$.

\section{Possibili risoluzioni}
La tesi \cite{tesi:ambientale} propone quattro sistemi per applicare e visualizzare l'applicazione del modello RUSTLE per l'area di terreno indicato.

Tutti questi sistemi per la visione e applicazione del modello RUSTLE sono stati vagliati e valutati secondo le nostre esigenze. Tutte questi sistemi hanno dei pregi e dei difetti e sono stati segnalati in base alle nostre necessità

\begin{itemize}

	\item \textit{Ripetibilità} il sistema scelto deve essere facilmente ripetibile.

	\item \textit{Veloce} il sistema scelto deve eseguire le operazioni per l'elaborazione e la visualizzazione deve rimanere in tempi ristretti anche se la mole di dati risulta enorme.

	\item \textit{Indipendente} il sistema scelto deve essere indipendente dal sistema operativo, in modo da poter essere utilizzato su qualunque dispositivo\footnote{Si considerano solo computer, i dispositivi mobili non sono \textit{espressamente} richiesti}.

	\item \textit{Semplice} il sistema non deve avere pre-requisiti di competenze o capacità specifici in modo da permettere a teoreticamente chiunque di applicare il modello \rusle.

	\item \textit{Automatizzabile} il sistema scelto deve essere automatizzabile in modo da poterlo lanciare attraverso un sistema automatizzato senza la presenza costante di intervento umano.

	\item \textit{Visuabilizzabile} il sistema deve avere un output dati facilmente leggibile per l'essere umano attraverso il sistema stesso o un software specifico.

\end{itemize}

\subsection{Software di grafic design}
Attraverso i classici programmi di creazione di ambienti virtuali è possibile visualizzare l'ambiente e le modifiche dell'ambiente in base ai dati raccolti. Questo permette di creare una rappresentazione realistica e molto dettagliata dell'ambiente preso in esame ma richiede una grossa quantità di tempo e notevoli sforzi, senza contare che necessità di un esperto di modellazione 3D che si occupi del lavoro.

\begin{itemize}
	\item \textit{Visuabilizzabile} Molto facile da visualizzare e navigare. Questo risulta il migliore sistema esaminato per vedere gli effetti dell'erosione nel terreno preso in esame

	\item \textit{Non ripetibile e complesso} Il sistema prevede che l'utente abbia una buona conoscenza di software di modellazione 3D e deve calcolare tutta l'erosione in modo autonomo.

	\item \textit{Lento e non automatizzabile} Il sistema prevede la presenza di uno o più persone che sviluppino una mappa 3D. Anche l'utilizzo di una mappa 3D pre-esistente comunque porta il lavoro a tempi superiori a venti minuti e risulta infattibile senza la presenza della persona.
\end{itemize}


\subsection{Programmazione}
Attraverso alcuni linguaggi di programmazione è possibile calcolare il raster di output. Per esempio è possibile farlo con Mathlab, R o Python. La differenza tra i linguaggi è sostanzialmente la velocità di esecuzione del codice e quanto il codice è mantenibile.

\begin{itemize}
	\item \textit{Ripetibile e automatizzabile} Una volta realizzato il sistema è pronto per essere utilizzato in modo automatico e ripetibile un numero infinito di volte.

	\item \textit{Non indipendente} In base al linguaggio scelto e a come è stato compilato il programma è possibile che questo richieda dei prerequisiti, sotto forma di librerie di terze parti o macchine virtuali per il loro funzionamento, creando così dipendenze esterne non desiderabili.

	\item \textit{Forse visuabilizzabile} La parte più difficile di questo sistema. Ci sono due strade possibili: l'utilizzo di un visualizzatore esterno a cui affidiamo il compito di visualizzare i dati oppure sviluppiamo anche un sistema di visualizzazione personalizzato cercando di tenere al minimo le dipendenze con librerie di terze parti.
	
\end{itemize}

Questo sistema riesce a essere quello più adatto alle nostre esigenze ma ci vincola ad un numero variabile di dipendenze a progetti esterni su cui non abbiamo nessun controllo aumentando in modo esponenziale il tempo di mantenimento del codice provocando un aumento dei costi di mantenimento.

\subsection{Desktop QGis}

E' un software che permette di visualizzare e elaborare raster e altri formati di file geomorfici. Molto usato in ambito industriale e accademico, supporta, nativamente o attraverso plugin installabili, la quasi totalità dei formati di file geomorfici esistenti. In oltre permette, attraverso codice Python, C e C++, di estendere le funzionalità del programma stesso.

I vantaggi di un plugin per QGis sono i seguenti:

\begin{itemize}
	\item \textit{Ripetibile} una volta scritto il plugin risulta riutilizzabile semplicemente cambiando i dati.

	\item \textit{Automatizzabile} Se scritto correttamente il plugin può effettuare la task assegnata in modo automatico ricevendo i dati da un altro processo.

	\item \textit{Visualizzabile} QGis dispone di un intero motore di renderig integrato che permette di visualizzare i dati in modo semplice e, con l'aggiunta di plugin, è anche possibile applicare i dati su una mappa, mostrando in modo più efficace i dati geo referenziati

	\item \textit{Multi piattaforma} QGis è installabile sulla totalità dei desktop pc e su molti server. In oltre, se scritti correttamente, anche i plugin per QGis funzionano correttamente su tutte le piattaforme e alcuni tipi di server.
\end{itemize}

In oltre QGis risulta essere la prima scelta, come software, per l'analisi di dati geomorfici in ambito scientifico, per cui risulta naturale la scelta di sviluppare un plugin per questo applicativo.

\section{QGis}

QGis si definisce come "Un Sistema di Informazione Geografica Libero e Open Source"\cite{site:qgis} ovvero è un software che gestisce, elabora e visualizza dati geomorfici e georeferenziati, completamente gratuito e modificabile in ogni sua parte(è limitato dalla licenza utilizzata nello sviluppo del software \cite{site:cc3}).

Questo permette uno sviluppo continuo e slegato da esigenze commerciali evitando così aggiornamenti fatti solo per motivi economici, obblighi d'uso di formati proprietari e abbandoni di sviluppo in caso di fallimento della ditta. Ogni individuo dotato di pc, connessione a internet e conoscenze di programmazione è in grado di aggiungere, rimuovere, migliorare funzionalità del programma e mandarle alla community. Quest'ultima dovrà quindi approvare le modifiche e applicarle al progetto e, così, dall'aggiornamento successivo, le modifiche saranno applicate su QGis.\\


In questo progetto sono state utilizzate delle componenti del motore di QGis in modo da poter dedicare maggior attenzione allo sviluppo dei componenti realmente importanti del plugin, in modo da poter garantire il corretto funzionamento e la compatibilità con QGis.

In particolare sono stati utilizzati:
\begin{itemize}
	\item \textit{Componenti di input e output} È il sistema che rende possibile interfacciare il plugin scritto con il normale sistema di input/output di QGis ottenendo così un'interfaccia unica e coerente indipendentemente dal sistema operativo utilizzato. In oltre permette di visualizzare sempre la finestra che si cerca di visualizzare in quanto utilizza librerie grafiche già installate sul dispositivo in uso in quanto già necessarie per il normale funzionamento di QGis.
	\item \textit{Sistema di supporto di formati di file} Collegandosi al sistema di supporto dei formati di file è possibile utilizzare tutti i formati supportati dall'installazione di QGis. Questo, a sua volta, è estendibile con l'utilizzo di altri plugin che aggiungono formati di file utilizzabili in lettura e scrittura che, a loro volta, possono essere utilizzati da gli altri plugin installati, tra cui quello descritto in questa tesi.
	\item \textit{Motore di calcolo} QGis comprende un pacchetto di operazioni standard sui file raster. Questo pacchetto risulta molto pratico in quanto ottimizzato per le esigenze di QGis risulta particolarmente efficiente a elaborare i raster.
	\item \textit{Sistema di rendering a video dei dati} Il sistema permette di visualizzare i file a schermo in versione grafica. Questo può essere fatto con l'output dei dati ottenuti dal plugin e sovrapposto a mappe fisiche, rendendo così più immediata la visualizzazione.
	\item \textit{Api di supporto per i plugin} Il sistema con cui si collega a QGis. Permette l'utilizzo da parte del plugin delle funzionalità di QGis senza difficoltà e fissando delle convenzioni per il funzionamento e i sistemi di comunicazione. Questo porta alla possibilità di combinare diversi plugin per ottenere automatismi più complessi di quelli di partenza.
\end{itemize}


\subsection{Descrizione dei tipi di dati supportati}

Per applicare il modello \rusle è necessario passare al programma i dati necessari per l'applicazione del modello matematico.
In linea generale esistono svariati sistemi per passare i dati a un programma che si dividono in tre categorie:

\begin{itemize}
	\item \textit{Input dell'utente} L'utente utilizzatore utilizza una interfaccia grafica o un terminale per inserire i dati uno a uno
	\item \textit{File o database} Viene utilizzato un file che contiene i dati completi pronti per la elaborazione diretta
	\item \textit{Flusso diretto} L'elaboratore riceve da un sensore o un dispositivo i dati mano a mano che questi risultano disponibili a quest'ultimo
\end{itemize}

L'input diretto di dati all' interno dell'interfaccia grafica o del terminale risulta fattibile nel caso i dati da inserire siano pochi. Questo non è possibile nel nostro caso. Infatti i dati che possono essere forniti possono essere delle matrici contenenti i dati geomorfici divisi per celle di dimensione un metro per un metro. Questo comporta che per un area di un kilometro quadrato ci siano un miglione di celle da inserire manualmente per ogni parametro del'equazione \eqref{eq:main}.

L'input attraverso flusso di dati in questo problema non è fattibile. Questo perchè non è possibile avere questi dati da sensori. Come spiegato nel paragrafo \ref{problemadarisolvere}, i dati sono legati a un periodo di tempo o alla struttura del territorio ottenendo così solo dati "statistici" o "estrapolati".

Quindi per il nostro problema i dati vengono forniti sotto forma di file o di database in quanto necessitano di una pre elaborazione e di una formattazione in base allo standard scelto.
Questo sistema è utile anche perchè permette di riutilizzare gli stessi dati per elaborazioni successive, cosa non prevista negli altri due casi.

I formati di dati possono essere divisi in tre macrocategorie in base alla codifica utilizzata:
\begin{itemize}
	\item File Vettoriali
	\item File Raster
	\item DBRMS con estensione spaziale \footnote{Database resource managements}
\end{itemize}

In base alla tipologia di dati puo' risultare più efficiente una operazione in vece che un altra.
Quindi, per alcune operazioni, QGis converte i dati nell formato appropiato in modo che sia sempre possibile fare tutte le operazioni disponibili nel modo più efficiente possibile, tenendo al minimo le approssimazioni dei dati nella conversione. Sarebbe consigliato quindi di utilizzare direttamente il file nella corretta codifica in modo da limitare i possibili errori causati dalla conversione da e in formati divrsi.

L'utilizzo di un unico formato di file sia per l'input che per l'output limita quindi la propagazione degli errori in modo da ottenere dati approsimativamente più concordi col modello applicato evitando così di dover applicare fattori di correzione all'output dei dati.

\subsection{La struttura di QGis}
QGis è un programma avanzato con molte funzionalità che possono essere suddivise in alcune macro-categorie che sono indipendenti dal tipo di dato o file utilizzato ed è possibile utilizzarli in contemporanea.


Le funzionalità standard di QGis sono gestite attraverso dei moduli che costituiscono l'installazione di base del programma. Questi moduli sono forniti dalla community sotto forma di un unico pacchetto (QGis per l'appunto) che viene diviso in applicativo server e applicativo client. Per come è stato impostato il progetto è stato preso in considerazione solo l'installazione client e successivamente è stato modificato per poter aggiungere il supporto ad automatismi e applicativi server. I moduli sono scritti in C e C++ e vengono modificati nel repository ufficiale di QGis. L'utente comune e quello esperto non hanno mai bisogno di modificare questi moduli, al massimo solo le loro configurazioni. Per questo motivo è stato creato un sistema di API per il supporto di implementazione di funzionalità aggiuntive.

Le funzionalità aggiuntive vengono implementate attraverso plugin dipendenti da questi moduli di base o altri plugin e script per poter funzionare correttamente. Questo permette l'aggiunta di qual si voglia funzionalità non standard senza andar a toccare i moduli pre compilati dell'installazione.
Per questo motivo è stato neessario scegliere un linguaggio di programmazione che permetta un corretto interfacciamento con i moduli C e C++ e risulti di facile mantenimento. Sul sito ufficiale di QGis \cite{site:qgis} viene spiegato che l'utilizzo di python per i plugin di QGis è dato dalla diffusione del linguaggio e dal suo ampio uso nel campo di \textit{Data Analisys}. In oltre python si interfaccia correttamente coi i file C e C++ senza portare nessuna modifica a questi ma facendoli semplicemente importare nello script interessato.

Di seguito presento quindi i moduli principali di QGis e i tipi di plugin più diffusi.

\subsubsection{Rendering grafico dei dati}
QGis ha la capacità di realizzare svariate visualizzazioni grafiche dei dati inseriti o calcolati. 
Questo permette la realizzazioni di immagini ad alta definizione dei dati inseriti e ne permetta anche l'esportazione nei formati più comuni di immagini. Risulta essere anche configurabile dal punto di vista cromatico e di qualità dell'immagine in output ma può essere di difficile lettura senza un riferimento o delle indicazioni in base alla posizione dei dati o alla conformazione geologica del territorio interessato dai dati.

\subsubsection{Realizzazione mappe}
In presenza di dati georeferenziati QGis permette di sovrapporre la rappresentazione grafica dei dati alla mappa corrispondente alle coordinate geografiche.
Fondamentalmente utilizzato per correlare i dati alla mappa geografica corrispondente. Molto utilizzato per visualizzare il traffico diviso per aree di una città o i movimenti dei fronti temporaleschi. 

Molto importante anche la possibilità di fare una serie di "mappe" in sequenza per mostrere la  

\subsubsection{Creazione, elaborazione e conversione dati}
QGis presenta due moduli per l'elaborazioni di dati:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Class} modulo standard di QGis per i calcoli aritmetici elementari e alcuni calcoli statistici di base
	\item \textbf{Grass} modulo aggiuntivo di QGis per i calcoli avanzati e regressioni. Contiene anche modelli previsionali e probabilistici.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi dati}
Quando si lavora con un insieme di dati non è detto che questi siano tutti corretti o non abbiano un livello di approssimazione.
All'interno di QGis sono disponibili, di base, un insieme di funzionalità atte a calcolare la bontà delle approssimazioni o dei dati stessi presi in esame dal programma.
Questo viene fatto di base con algoritmi generici per la maggior parte dei formati ma se si usa solo un tipo specifico o si vuole una approssimazione o un modello preciso è possibile ottenere il risultato desiderato attraverso plugin di terze parti.

\subsection{Sistema dei plugin}
Per aumentare lel funzionalità di QGis e scriptare alcune operazioni sono stati creati i plugin.
Sono dei programmi dipendenti da QGis che implementano funzionalità non presenti nel programma di base o estendono il supporto delle funzioni esistenti o i tipi di file supportati.

\subsubsection{Plugin per formati di file}
Vengono utilizzati per elaborare dati grezzi altrimenti difficilmente manipolabili.
Un esempio possono essere i dati grezzi ottenuti da degli strumenti di misurazione con dati in output non standard.
Normalmente questi file sono leggibili solo col programma abilitato alle modifiche ma, con l'utilizzo del plugin corretto, è possibile leggerlo e elaborarlo direttamente in QGis.

\subsubsection{Pluing che alterano o aumentano le funzionalità}
La reale forza di QGis. Permettono di ampliare le funzioni del programma semplificando o aumentando le funzionalità pre esisteni. Alcuni esempi sono i plugin della famiglia GRASS che aggiungono operazioni matematiche o gli strumenti di creazione timelapse partendo da una serie di ruster temporizzati.s
